\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xurl}

\title{\textbf{Génération d'analyseur syntaxique avec \texttt{lark-parser}}}
\author{Formation ISN 2018-2019 \\[2ex] Yannick Parmentier}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

Dans ce TP, nous allons utiliser la bibliothèque \verb:lark-parser:\footnote{\url{https://github.com/lark-parser/lark}} pour développer un mini compilateur. Le langage source de ce compilateur permettra de représenter des expressions arithmétiques faisant intervenir l'addition, la soustraction, la multiplication, la division (entière), les parenthèses, les variables et les valeurs entières relatives (et en tenant compte de la priorité d'usage entre opérateurs). Le langage cible correspondra à un langage de type assembleur.

\section{Définition de la grammaire}

Nous souhaitons pouvoir analyser des expressions (énoncés) du type suivant :

$$
a = (-2) * 3 + 5 - 1
$$

\begin{enumerate}
	\item Donnez la définition (sous forme EBNF) de la grammaire hors-contexte décrivant le langage d'expressions arithmétiques correspondant à l'exemple ci-dessus, en considérant \textbf{dans un premier temps} que :
	\begin{itemize}
	\item un énoncé peut être soit une affectation (i.e., un identifiant suivi du symbole "=" suivi d'une expression), soit une expression ;
	\item une expression est soit une expression prioritaire (pexp), soit une expression non-prioritaire (npexp), soit une valeur atomique (atom), soit une expression entre parenthèses ;
	\item une expression prioritaire peut être soit une multiplication, soit une division d'une expression par une autre ;
	\item une expression non-prioritaire peut être soit une addition, soit une soustraction d'une expression par une autre ;
	\item une valeur atomique peut être soit un identifiant (NAME), soit une valeur négative entre parenthèses. 
	\end{itemize}
	
	\begin{figure}[htbp]
     \begin{center}

	  \begin{minipage}[b]{0.4\textwidth}
	  {\scriptsize
\begin{verbatim}
_ambig
  assign
    a
    expression
      sub
        expression
          add
            expression
              mult
                expression
                  neg
                    atom	2
                expression
                  val	3
            expression
              val	5
        expression
          val	1
  assign
    a
    expression
      mult
        expression
          neg
            atom	2
        expression
          sub
            expression
              add
                expression
                  val	3
                expression
                  val	5
            expression
              val	1
  assign
    a
    expression
      add
        expression
          mult
            expression
              neg
                atom	2
            expression
              val	3
        expression
          sub
            expression
              val	5
            expression
              val	1
  assign
    a
    expression
      mult
        expression
          neg
            atom	2
        expression
          add
            expression
              val	3
            expression
              sub
                expression
                  val	5
                expression
                  val	1

\end{verbatim}
}
	  \end{minipage}
	  \quad
	  \begin{minipage}[b]{0.4\textwidth}
       \includegraphics[angle=90,width=1.2\textwidth]{toto.png}
	  \end{minipage}     

	\caption{\label{fig:amb}Analyse d'expressions arithmétique avec grammaire ambigüe}
	\end{center}
	\end{figure}
	
	\item On constate (cf Figure~\ref{fig:amb}) qu'une telle grammaire est extrêment ambigüe et ne permet pas de représenter la priorité entre opérateurs. Définissez \textbf{ensuite} une autre grammaire des expressions arithmétiques (cette fois-ci non ambigüe, cf Figure~\ref{fig:namb}), construite comme suit :\footnote{Voir par exemple \url{https://fr.planetcalc.com/5600/#} pour un exemple de compilation d'analyseur à partir d'une grammaire de type LL(1).}
	\begin{itemize}
	\item un énoncé peut être soit une affectation (i.e., un identifiant suivi du symbole "=" suivi d'une expression), soit une expression non-prioritaire (npexp) ;
	\item une expression non-prioritaire est soit une expression prioritaire, soit la somme (ou la soustraction) d'une expression non-prioritaire et d'une expression prioritaire (pexp) ;
	\item une expression prioritaire est soit une valeur, soit le produit (ou la division) d'une expression prioritaire et d'une valeur ;
	\item une valeur est soit un nombre (éventuellement précédent du symbole "-"), soit une variable (identifiant), soit une expression non prioritaire entre parenthèses. 
\end{itemize}

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}

\begin{minipage}[b]{0.12\textwidth}
{\scriptsize
\begin{verbatim}
assign
  a
  sub
    add
      mult
        neg	2
        val	3
      val	5
    val	1
\end{verbatim}
}
\end{minipage}
\quad
\begin{minipage}[b]{0.68\textwidth}
\includegraphics[width=1.2\textwidth]{tata.png}
\end{minipage}

\caption{\label{fig:namb}Analyse d'expression arithmétique non ambiguë}
\end{center}
\end{figure}

\end{enumerate}


\section{Analyse syntaxique d'énoncés}

Écrivez un programme Python dans lequel :  

\begin{enumerate}
  \item est importée la bibliothèque \texttt{lark} ;
  
  \item est instanciée une variable \verb:p: contenant l'adresse d'un objet de type \texttt{Lark} (i.e., un générateur d'analyseur). Cet objet est paramétré pour utiliser la grammaire définie ci-dessus et générer un analyseur syntaxique implantant l'algorithme CYK et un analyseur lexical implantant l'algorithme standard (expressions régulières prédéfinies) ;
  
  \item \verb:p: est utilisée pour analyser l'énoncé (expression arithmétique) suivante : $(-2) * 3 + 5 - 1$ ;
  
  \item est affiché l'arbre de syntaxe abstraite indenté au moyen de la méthode \verb:.pretty(): 
\end{enumerate}

\section{Parcours de l'arbre syntaxique et génération de code assembleur}

Nous souhaitons compiler le langage mathématique utilisé pour représenter les expressions arithmétiques sous forme de code assembleur (par exemple pour un processeur utilisant une architecture de type MIPS\footnote{\url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Architecture_MIPS}} basée sur un jeu d'instructions réduit).

L'intérêt de cette architecture réside notamment dans l'existence de simulateurs de processeurs, comme par exemple SPIM,\footnote{\url{http://spimsimulator.sourceforge.net/}} et d'éditeurs intégrés de code assembleur, comme par exemple MARS.\footnote{\url{https://www.ece.ucdavis.edu/~chuah/rubinet/people/chuah/classes/eec70/eec70-f13/spimsal/MARS_bySticlaru.pdf}}

Dans un tel langage assembleur, l'expression $(x-1)*3 + x*x$ est compilée comme suit ("\$a0"; "\$v0" ; "\$a1" ; "\$a2" ; "\$t0" réfèrent à des registres du processeur) :\footnote{Cf. \url{http://gallium.inria.fr/~fpottier/X/INF564/TD/1/}}

\begin{verbatim}
eval:
        sub  $v0, $a0, 1
        mul  $v0, $v0, 3
        mul  $a1, $a0, $a0
        add  $v0, $v0, $a1
        jr $ra
\end{verbatim}

Ici (pour des raisons de contraintes de temps), nous allons utiliser une version simplifiée du langage SPIM, qui n'utilisera que les instructions du tableau ci-dessous.

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
    Inst. & Exemple & Signification \\
    \hline
	li & \verb:li  $a1, 1: & charger la valeur constante 1 dans le registre \$a1 \\
	add & \verb:add $a2, $a0, $a1: & ajouter les valeurs des registres \$a0 et \$a1 et stocker le résultat dans \$a2 \\
	sub & \verb:sub $v0, $a0, 1: & soustraire la valeur 1 à celle du registre \$a0 \\
	mul & \verb:mul $v0, $v0, 3: & multiplier par 3 la valeur du registre \$v0 et stocker le résultat dans \$v0 \\
	div & \verb:div $s0, $t0, $u0: & diviser une valeur par une autre \\
	move & \verb:move $v0, $a0: & copier la valeur du registre \$a0 dans \$v0 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\'Ecrivez une classe héritant de \verb:transformer: permettant de convertir l'arbre de syntaxe abstraite produit par l'analyseurs en une suite d'instruction de notre langage MIPS simplifié.

\section{Références}

\begin{itemize}
	\item Cours d'assembleur MIPS : \url{http://gallium.inria.fr/~fpottier/X/INF564/}
	\item Aide-mémoire du langage MIPS :
	\begin{itemize}
	\item \url{http://www2.engr.arizona.edu/~ece369/Resources/spim/MIPSReference.pdf}
	\item \url{https://www.student.cs.uwaterloo.ca/~cs241/mips/mipsref.pdf}
	\item \url{https://ycpcs.github.io/ece260-spring2019/resources/MIPS_Cheat_Sheet.pdf}
	\end{itemize}
	\item TP d'assembleur Intel \url{http://www.lifl.fr/~sedoglav/Archi/TP.pdf}	
	\item Cours d'architecture \url{http://www.grappa.univ-lille3.fr/~ppreux/Documents/methodologie-programmation-en-assembleur.pdf}	
\end{itemize}

\end{document}
